FFmpeg 实用命令
==================

FFmpeg的\ `官方文档 <https://ffmpeg.org/ffmpeg.html>`__\ 简洁有力，但它的排版逻辑是技术文档而不是工具书或问答，因此可能并不是一个好的参阅选择。

本文将以实际用例为主。毕竟照搬 FFmpeg 的文档实在没有什么意义。不过例子是由浅入深的，如果读者没有任何的 FFmpeg 使用经验，仍然建议按顺序依次浏览。

在开始之前，先介绍一个全局参数 ``-hide_banner``\ ；它可以阻止 FFmpeg 在每次执行时开头打印的那一堆版本信息文本。例如，在展示 FFmpeg 的许可证时，隐藏这部分默认打印的版本信息：

.. code-block:: shell

    ffmpeg -hide_banner -L


格式转换
-----------

这毫无疑问是最常使用的功能。关于各种常用的视频/音频编码格式或编码器，请参考 :ref:`codec_format` 一节的内容。

转码
~~~~~~

比如将一个 FLV 文件转为 MP4 文件并重编码，FFmpeg 会自动寻找编解码器：

.. code:: shell

   ffmpeg -i video.flv video.mp4

其中，在 ``-i`` 后指定输入文件的文件名，在所有命令的最后指定输出文件的文件名。 **如果文件名带有空格，请用双引号将文件名包裹。** 上述的 ``video.mp4`` 在 ``-i`` 参数之后，称为 **输出参数** ；反之，在 ``-i`` 之前的称为 **输入参数**。

.. important::
   
   转码过程可能较慢。关于快速地进行格式转换，请参阅下文 :ref:`codec-copy` 一节的内容。

用户也可以显式地指定编码器，比如使用 h.264 视频编码器与 flac 音频编码器。

.. code-block:: shell
   
   ffmpeg -i video.flv -c:v libx264 -c:a flac video.mkv

其中 ``-c`` 是 ``-codec`` 的简写。用 ``v`` 表示视频（video）编码器、 ``a`` 表示音频（audio）编码器。

.. _codec-copy:

流复制
~~~~~~~~~~

格式转换还有一种快速的情形。如果两者的所有流都不改动且输出容器支持输入的所有流，那么可以直接向 ``-c`` 传递 ``copy``
以进行流复制。这样省去了重新编码的时间，格式转换将十分迅速：

.. code:: shell

   ffmpeg -i video.avi -c copy video.mp4

其中，``-c`` 是 codec 的简称，表示所有流的编解码器。该命令表示所有流均不进行额外操作，直接复制到新容器中。

提取流（音频、字幕）
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

有时需要指定流来完成格式转换，比如将一个 MP4 视频文件转为 AAC
音频文件（此处实质上是直接提取）：

.. code:: shell

   ffmpeg -i video.mp4 -c:a copy audio.aac

此处的 ``-c:a`` 表示音频流；视频流 ``-c:v`` 与字幕流 ``-c:s`` 自然也类似。 注意：如果音频流与容器冲突时，你需要将 ``copy`` 改为正确的编解码器（或者删去 ``-c:a copy`` 来让 FFmpeg 自动选择），以执行重编码。

对于内挂了字幕的视频文件，也可以将其字幕单独提取出来，例如：

.. code:: shell
   
   ffmpeg -i video.mkv -c:s copy subtitle.srt

截取视频
----------

下面，以想要截取 video.mp4 视频的第2到第5分钟为例。

对于容易计算片段秒数的截取任务（本例中片段长为 (5-2)*60=180秒），可以使用 ``-t`` 参数，即指定片段长度。

.. code:: shell
   
   ffmpeg -ss 00:02:00 -i video.mp4 -t 180 cut.mp4

其中， ``-ss`` 参数指定了起始的时间戳记，而 ``-t`` 参数指定了片段长度（秒）。传递给 ``-t`` 的片段长度可以写成 ``00:03:00`` 的形式。它也可以带有小数，比如用 180.5 表示 180.5 秒。

或者，用户可以不用 ``-t`` 指定片段长度，而是用 ``-to`` 指定终止时刻。下例中把参数 ``-ss`` 与 ``-to`` 都放在了 ``-i`` 参数之前：

.. code:: shell

   ffmpeg -ss 00:02:00 -to 00:05:00 -i video.mp4 cut.mp4

需要注意，在上面的例子中， **参数** ``-ss`` **均被放在了** ``-i`` **参数之前**，这称为输入（inputing）参数语法；对应的时间戳检索方式称为输入检索（inputing seek）。如果放在 ``-i`` 参数之后，则称为输出（outputing）参数与输出检索。

* 输入检索根据关键帧来检索，而输出检索是逐帧地检索地。因此输入检索地速度会比输出检索更快。
* 由于关键帧定位的特性，输入检索在执行流复制操作（如 ``-c copy`` ）时定位可能并不精确；在非流复制（即重新编码）并指定了 ``-accurate_seek`` （默认已指定）时，则无此问题。关于为何会造成定位的不精确，请参考本小节末尾的注释。
* 输入检索会提前将 ``-ss`` 参数指定的时间戳设置为 0；因此，如果将 ``-t/-to`` 参数放在 ``-i`` 参数之后（作为输出参数），FFmpeg 都实质将参数值当作一个片段长度（而不是终止时刻）。例如：

  .. code:: shell

      ffmpeg -ss 00:02:00 -i video.mp4 -t 00:05:00 cut.mp4
      ffmpeg -ss 00:02:00 -i video.mp4 -to 00:05:00 cut.mp4  # 意外的结果
  
  这两种命令的结果是一样的，都截取了第 2 到第 7 分钟；这对于使用 ``-to`` 参数的用户来说，可能是不希望看到的。因此，我推荐将 ``-t/-to`` 参数一起都作为输入参数来使用。

* 官方在早期的版本中，还给出了一种使用 ``-copyts`` 参数的方法（参考 `Seeking - FFmpeg <https://trac.ffmpeg.org/wiki/Seeking>`_ ） 来修正上一条提到的 ``-to`` 参数受到影响的问题。

  .. code-block:: shell
     
     ffmpeg -ss 00:02:00 -i video.mp4 -to 00:05:00 -copyts cut.mp4
  
  这种方法虽然会输出第 2 到 5 分钟的视频，但经笔者测试，其输出视频的时间戳会在一些视频播放器上出现问题。笔者 **并不推荐** 使用这种 ``-copyts`` 的修正语法。

这部分 FFmpeg 的语法比较复杂，稍微小结一下：

.. code-block:: shell
    
    # 任务：截取视频的第 2 至 5 分钟。

    # 1. 可接受起始片段前的额外内容，可能长达数秒 —— 方案 A
    # 2. 不可接受上述精度，要求精确到给定时刻最近的关键帧 —— 方案 B 
    # 3. 不可接受上述精度，要求精确到给定时刻最近的帧 —— 方案 C

    # 根据上述问题的回答，选择合适的方案：
    
    # A) 用快速截取（输入参数），配合流复制。该方案截取速度非常快。
    ## 以 -t 参数指定片段长，或以 -to 参数指定终止时间戳
    ffmpeg -ss 00:02:00 -t 00:03:00 -i video.mp4 -c copy cut.mp4
    ffmpeg -ss 00:02:00 -to 00:05:00 -i video.mp4 -c copy cut.mp4

    # B) 用快速截取，但不能使用流复制，片段会被重编码。截取速度近似于编码等长视频的速度。
    ffmpeg -ss 00:02:00 -t 00:03:00 -i video.mp4 cut.mp4
    ffmpeg -ss 00:02:00 -to 00:05:00 -i video.mp4 cut.mp4

    # C) 用慢速截取（输出参数），片段之前的内容也会被重编码。截取速度极慢。
    ffmpeg -i video.mp4 -ss 00:02:00 -t 00:03:00 cut.mp4
    ffmpeg -i video.mp4 -ss 00:02:00 -to 00:05:00 cut.mp4


本小节的扩展阅读：

.. admonition:: 为什么在流复制时使用快速检索，起始时刻会变得不精确？
   :class: warning
   
   流复制操作 ``-c copy`` 与放在 ``-i`` 之前进行的快速检索 ``-ss hh:mm:ss -i video`` 同时使用，会导致不能精确定位起始时刻。例如：

   .. code-block:: shell
          
      ffmpeg -ss 00:02:00 -to 00:05:00 -i video.mp4 -c copy cut.mp4

   这其中的原理是，作为输入参数的 `-ss` 会先快速定位到给定的起始时间戳（如上例的 ``00:02:00`` ）之前的一个位置。然后在视频流编码过程中，将该位置与起始时间之间的多余的这段舍弃。
   
   由于在流复制 ``-c copy`` 时，视频流不会被编码而是直接复制，因此上述提到的多余的视频段就不会被舍弃。这会导致截取的视频将包含指定时间之前的一段视频内容。

   具体的解释请参考 `FFmpeg 官方文档 <https://ffmpeg.org/ffmpeg.html>`_ 中关于 ``-ss`` 参数的说明。


分辨率改变：缩放与裁切
-----------------------

.. note::
   
   缩放与裁切总是会重编码视频，请注意这一点。

分辨率缩放
~~~~~~~~~~~~~

分辨率缩放也是一个常见的需求，这需要使用到 FFmpeg 提供的视频过滤器（或称视频滤镜，video filter），也即 ``-vf`` 参数。由于过滤器的使用过于复杂，在此也不会详细介绍；这里只是针对过滤器中的缩放器（scaler）功能进行说明。缩放器还有许多复杂的用法详情也可以参考官方文档的 `Video filter - Scaler <https://ffmpeg.org/ffmpeg-all.html#scale-1>`_ 章节。

例如，我们要将一个高分辨率视频从 1440p 缩放，那么我们可以使用参数：

.. code-block:: shell
    
    # 输出到1280x720的例子
    ## 直接指定宽1280、高720。选择以下任意一种写法即可
    scale=w=1280:h=720
    scale=1280:720
    scale=1280x720
    ## 可以用-1表示按原视频宽高比自动计算
    scale=1280:-1
    scale=-1:720
    ## 也可以使用倍率的写法，用iw、ih代表输入视频的宽和高
    scale=iw/2:ih/2
    
    # 输出到方形720x720的例子。
    ## 可以用ow、oh代表变换后输出视频的宽和高
    scale=iw/2:ow

这些参数中，使用冒号作为分隔符、等号作为键值对的连接符。

除了分辨率，我们有时候也会用 ``flags`` 参数指定缩放算法（参见官方文档 `Scaler Options <https://ffmpeg.org/ffmpeg-scaler.html#Scaler-Options>`_\ ）。关于视频缩放算法的选择（与图片可能不同），可以参考 StackExchange 上的这一篇回答 `Which resize algorithm to choose for videos? <https://superuser.com/a/375726/1061571>`_ ；简单地说， **该回答建议在降分辨率时使用 Lanczos 或 spline，在升分辨率时使用 bicubic 或 Lanczos** 。

一些分辨率缩放的命令示例：

.. code-block:: shell
    
    # 使用默认的  bicubic 算法缩放到高720并保持原宽高比，并用默认编码格式（H.264）编码
    ffmpeg -i video.mp4 -vf scale=-1:720 out.mp4

    # 指定使用 Lanczos 算法缩放到原视频的宽高的各一半，并用 H.265 格式以默认质量编码
    ffmpeg -i video.mp4 -vf scale=iw/2:ih/2:flags=lanczos -c:v libx265 -c:a copy out.mp4


裁切
~~~~~~~~~

裁切同样使用视频过滤器完成，使用 ``crop`` 字段：

.. code-block:: shell
    
    # 从原视频距左上角横20、竖30的位置，向右下角裁切一个宽100、高200的矩形
    crop=w=100:h=200:x=20:y=30
    crop=100:200:20:30
    # 在视频的正中央进行裁切
    crop=100:200
    # 也可以使用倍率的写法，用iw、ih代表输入视频的宽和高
    ## 裁切视频的中间 3/5 宽度画面
    crop=3/5*iw:ih:iw/5:0

例子：

.. code-block:: shell
   
   # 裁切 1/6 到 5/6 宽的画面范围，并用 x265 编码器以 CRF 30 的质量来编码
   ffmpeg -i video.mp4 -c:v libx265 -crf 30 -vf "scale=2/3*iw:ih:iw/6:0" -c:a copy out.mp4

FFmpeg 还支持一种自动检测裁切区域的参数 ``cropdetect``\ ，常用于四周有黑色边框的情形：

.. code-block:: shell

   # 自动检测黑色边框来裁切
   ffmpeg -i video.mp4 -vf "cropdetect" -c:a copy out.mp4


添加字幕
-----------

FFmpeg 可以将字幕内挂到封装容器内，也可以内嵌到视频流中。

一些注意事项：

- 独立的字幕文件请使用 UTF-8 编码。
- Windows 系统可能缺少一个字体接口，需要自己配置一份 ``fonts.conf`` 文件，并放在 ``%FONTCONFIG_PATH%`` 这个环境变量对应的路径下。

  - 如果用户没有该变量，请新建一个；其默认值一般是 ``C:\Users\用户名\`` 。
  - 关于 ``fonts.conf`` 文件，请参考本文的附录 :ref:`appendix-fonts-conf` 。

内挂字幕
~~~~~~~~~~

内挂字幕是一种相对于外挂字幕的称呼。外挂字幕是指将字幕存放在一个独立的字幕文件中，在播放视频时，通过视频播放器来加载这个字幕文件。而内挂字幕，是将这样一个独立的“字幕文件”，封装在了视频文件内部作为独立的字幕数据流。这样既能按需开启或关闭字幕，也免去了字幕文件丢失、匹配等烦恼。

内挂字幕的本质是将字幕文件单独作为字幕流封装，因此不需要对视频流进行编码。因此，将字幕文件内挂到指定的视频一般非常快：

.. code:: shell

   ffmpeg -i input.mp4 -i input.srt -c:v copy -c:a copy -c:s ass output.mkv

在封装时，一般需要选择 ``-c:s ass`` 这个字幕转码器。上例中使用了早年间非常流行的内挂字幕容器 mkv，实际上 mp4 容器也可以进行内挂操作。

内嵌字幕
~~~~~~~~~~

内嵌字幕（或称硬字幕）是指将字幕与原视频图像混叠的一种字幕，它直接嵌入到图像中，因此无法关闭，也无法调整字幕的大小、字体等样式。内嵌字幕的本质是将字幕作为图像输出，因此需要对视频流进行编码，往往速度慢：

.. code:: shell
   
   ffmpeg -i input.mp4 -vf subtitles=input.srt output.mp4

如果字幕以字幕流的形式存在于另一个视频文件中，可以直接调用，无需将字幕流先提取成文件：

.. code:: shell
   
   ffmpeg -i input.mkv -vf subtitles=input.mkv output.mp4


合并视频
------------

最简单的视频合并方法，是将所有待合并的视频文件路径，依次列在一个 txt 文件中，然后让 FFmpeg 读取它。

假设我们已经将所有待合并的 mp4 文件放在当前文件夹中，并且按照合并的顺序进行了命名。那么，用户可以在该文件夹中用 Shift + 鼠标右键打开 PowerShell 控制台，然后依次输入以下命令：

.. code:: shell
   
   ls eg-*.mp4 | % Name | foreach {"file '" + $_ + "'"} > mylist.txt
   ffmpeg -f concat -i mylist.txt -c copy output.mp4

.. note::
   
   以上命令第一行中的操作需要 **不低于 6.0 版本** 的 Powershell（Windows 10/11 自带的是 5.x 版本），读者可以前往 Powershell 的 Github 开发仓库页面 `选择版本进行下载 <https://github.com/PowerShell/PowerShell#get-powershell>`_\ 。这是因为低于 Powershell 6.0 的版本会在写入文本文件时包含 BOM，而包含 BOM 的文本文件并不能正确地被 FFmpeg 所识别；而从 6.0 版本开始，Powershell 新增并默认使用了 ``-Encoding utf8NoBOM`` 选项。

   用户可以输入 ``get-host | select-object Version`` 来查看当前运行的 Powershell 版本。
      

如果用户对于通配符 ``*`` 语法有所了解，应当可以理解上例中 ``eg-*.mp4`` 通配了所有以 ``eg-`` 开头、以扩展名 mp4 结尾的文件，比如 ``eg-01.mp4``\ , ``eg=02.mp4``\ ……Powershell 的管道（pipeline）操作符 ``|`` 选择了输出结果的 Name 字段（即文件名），然后将其逐行添加前缀与后缀，最后写入到一个 txt 文件（本例命名为 mylist.txt）中：

.. code-block:: none
   
   file 'eg-01.mp4'
   file 'eg-02.mp4'
   ...

当然，如果视频文件数量不多，用户也可以自行创建这样一个 ``mylist.txt`` 文件。在执行完第二行的 ffmpeg 指令进行视频合并后，用户可以删除文件夹中的 ``mylist.txt`` 文件。


替换或删除视频数据流
---------------------

除了格式转换中提到的提取流的操作，删除或替换也是常见的选择。

删除流
~~~~~~

利用 ``-vn/-an/sn/-dn`` 参数可以跳过视频/音频/字幕/数据流，比如一段没有音频流的视频：

.. code:: shell

   ffmpeg -i video.mp4 -c:v copy -an NoAudio.mp4

上例中的 ``-c:v`` 是传递视频编解码器， ``copy`` 表示不进行编解码操作而是直接拷贝。

替换流
~~~~~~~

替换流的常用场景是将一段音频替换原视频中的音频流：

.. code:: shell

   ffmpeg -i video.mp4 -i audio.mp3 -c:v copy -map 0:v:0 -map 1:a:0 out.mp4
   # 或者省略第二冒号
   ffmpeg -i video.mp4 -i audio.mp3 -c:v copy -map 0:v -map 1:a out.mp4

这里输入了两个文件。视频流将直接复制。复制对象由 ``-map`` 手动指定了，其后的 ``0:v:0`` 表示指定第0个输入文件（即 video.mp4）的视频流，在处理后作为输出文件的第0个视频流（单个文件可以有多个视频流）。类似地，``-map 1:a:0`` 表示指定第1个输入文件（即 audio.mp3）的音频流，在处理后作为输出文件的第0个音频流。由于此例中输出的视频不存在多个同类流，因此第二个冒号可以省略。

不使用 ``-map`` 手动指定时，FFmpeg 会自动选择：

- 输入文件的所有视频流（一个文件可能有多个流）中分辨率最高的。
- 输入文件的所有音频流中声道数最多的。
- 输入文件的所有字幕流中最靠前的。注意：如果字幕流是图像型而不是文字型的，需要显式地指定 ``c:s`` 参数。比如，如果 ``video.mkv`` 的字幕流是图像型的，那么下例中的 ``out1.mkv`` 不含字幕流（因为默认的 MKV 字幕流编码器只接受文字型字幕流），而 ``out2.mkv`` 则包含字幕流（因为 dvdsub 用于图形型字幕流）：

  .. code:: shell

     ffmpeg -i video.mkv out1.mkv -c:s dvdsub out2.mkv

压制与码率
-------------

.. note:: 
   
   在大多数压制场合，CRF都是更受欢迎的，也是保持画面质量的一选。如果要严格限制文件大小，那么就使用二压；如果要严格限制视频码率，才会考虑使用定限码率压制（或者二压）。


视频的压制主要有 CRF（Constant Rate Factor，恒定率系数）与二压（2Pass）两种常用的方法，以及定限码率压制这种相对不常用的方法（不太推荐）： 

- **在编码器 libx264/libx265 中（vp9等其他编码器中的情形并不同）** ，CRF（Constant Rate Factor）指定一个 0~51 的数值作为视频质量标准值（FFmpeg 中，libx264 默认 23，常用范围是 17~28；libx265 默认 28）。CRF 的数值越小，恒定率系数越好，压缩率也越低。恒定律系数的视频码率是根据画面动态调整的，与恒定码率（CBR）恰好是对立的。
  
  * CRF 为 0 表示无损，51 表示 FFmpeg 所能达到的最差效果。
  * 如果设置一个小于默认值 23 的值，那么输出视频的画面会（从视觉观感上）保留较好的效果，但同时文件的体积也较大；如果设置一个大于 23 的值，那么输出的视频大小会被压缩，但会在画面观感上有一定损失。
  * 对于 H.264 编码，CRF 在 17 左右时，输出的视频损失就非常小了，因此选择比 17 更小的 CRF 意义不大；类似地，CRF 如果低于 28，其效果相比于原视频可能就会出现明显的损失，因此通常也不建议选择大于 28 的数值，

- 二压（2Pass）是需要生成固定大小文件时的压制方法，顾名思义，需要编码两次（因此较慢）。用户可能需要自行计算视频码率限值。
- 定限码率（Limited bitrate）压制是仅在网络上传有严苛要求时才使用的方法，并不是画面质量的第一选择。


恒定率系数（CRF）
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

CRF 的压制中还有一个参数，称为预案 ``-preset`` 。较慢的预案能够更好地发挥压制的效果，按压制后质量从低到高分为 ``ultrafast`` , ``superfast`` , ``veryfast`` , ``faster`` , ``fast`` , ``medium`` , ``slow`` , ``slower`` , ``veryslow`` 这9种。预案越慢，压缩效果（指视频质量与文件体积之比）越好，或者说同等视频质量下输出文件的体积越小。

下例中使用了 ``slow`` 预案来进行压制，即期望得到较好的压缩效果。视频编解码器设置为 libx264，设定了一个恒定率系数优于默认的 CRF 值（设定的20比默认的23小，即效果优于默认转码），并对音频流进行复制：

.. code:: shell

   ffmpeg -i video.mp4 -c:v libx264 -preset slow -crf 20 -c:a copy out.mp4

编码器 ``libx264`` 还提供了一个 ``-qp`` 参数，即量化参数（Quantization Parameter）。它可以取 -1 以上的整数值（默认值 -1 表示自动）。简单地理解，CRF 就是自动根据画面中运动的多与少来调整 QP ，来达到好的压缩效果。通常情况下，用户都应当选择 CRF，而不是 QP 参数。 


二压（2Pass）
~~~~~~~~~~~~~

.. note::

   通常只在强制要求文件大小时使用二压。

设想一个二压的应用场景（本例取自* `FFmpeg
Wiki <https://trac.ffmpeg.org/wiki/Encode/H.264>`_ ）：需要将一个10分钟（600秒）长的视频压制到200MB，并保持音频码率在
128 kbps。

首先计算压制后视频流的比特率值。1 MB = 8192 kbit，下式的第一项即为总文件的比特率值，减去第二项音频流的比特率值，就得到了视频流的比特率值：

.. math::

   \frac{200 \times 8192}{600} - 128 \approx 2730 - 128 = 2602 \,\mathrm{kbit/s}.

在上式的 2602 kbit/s 的基础上留一定余量，设置为 2600 kbit/s：

.. code:: shell
   
   # 对于 H.264 二压，使用 -pass 参数。请注意首行行尾的续行。
   ffmpeg -y -i video.mp4 -c:v libx264 -b:v 2600k -pass 1 -an -f null NUL && `
   ffmpeg -i video.mp4 -c:v libx264 -b:v 2600k -pass 2 -c:a aac -b:a 128k out.mp4
   
   # 对于 H.265 二压，则应使用 -x265-params 参数。同样，请注意首行行尾的续行。
   ffmpeg -y -i video.mp4 -c:v libx265 -b:v 2600k -x265-params pass=1 -an -f null NUL && `
   ffmpeg -i video.mp4 -c:v libx265 -b:v 2600k -pass 2 -c:a aac -b:a 128k out.mp4

大部分参数比较好理解，需要说明的是这几个参数： 

- ``-y`` 是一个全局参数，表示覆盖文件时不询问。
- ``NUL`` 表示二压的第一步不输出，而行尾的符号表示续行。
  
  - 如果使用 CMD 而不是 Powershell，请使用 ``^`` 代替首行行尾的续行符。
  - 在 Linux 系统上，请使用 ``/dev/null`` 代替 ``NUL``，并使用 ``\`` 代替首行行尾的续行符。
  
- ``-an`` 表示忽略音频流。同理还有 ``-vn/sn/dn``\ 。


定限码率压制
~~~~~~~~~~~~~~

定限码率压制并不考虑文件大小，而是只限制文件码率；这多见于网络上传视频（或者流媒体传输受到网络条件限制）的场合（参考 `FFmpeg - Limiting the output bitrate <https://trac.ffmpeg.org/wiki/Limiting%20the%20output%20bitrate>`_\ ）。以 libx264/libx265 编码器为例，有以下几种码率限制参数：

- ``-b:v`` 目标平均码率，也即希望得到的输出文件的平均码率（单位 bit/s）。该参数也在二压中被使用。
  
  值得说明的是，输出视频的码率总是大于指定的平均码率的。这是由于容器本身还需要记录元数据等内容（可能占用数百 KB），因此我们总是需要对传入码率参数进行调低。这个码率超出问题在压制短时长视频压制时比较明显，请特别注意。

- ``-maxrate`` 最大码率，需要与 ``-bufsize`` 参数同时使用。
- ``-minrate`` 最小码率。这个较少使用。

只给定平均码率 ``-b:v`` 是一种比较粗糙的码率控制方法。正如上面所说，它会使得输出文件的码率总是略高于指定值。

.. code:: shell

   ffmpeg -i input -c:v libx264 -b:v 8M output.mp4
   
相对的，利用最大码率参数 ``-maxrate`` 与缓冲区参数 ``-bufsize`` 可以更严格地控制码率上限。它会完成一段缓冲区大小就检验一次码率是否符合要求，因此在缓冲区设置上也存在一些技巧。通常，我们将缓冲区设置为与码率值相同。你也可以增大缓冲区，直到发现码率输出开始大幅度高于或低于目标值的临界点，然后以略低于该临界点的值作为缓冲区大小；当然，这需要更多的时间去尝试。

.. code:: shell

   ffmpeg -i input -c:v libx264 -b:v 8M -maxrate 8M -bufsize 8M output.mp4

.. admonition:: 码率选择：如何兼顾质量与文件体积？
   :class: important

   很难对“合适”的码率作出一个精确的定义。在这里，我只简单引用一下 `Youtube 码率建议表 <https://support.google.com/youtube/answer/1722171?hl=en#zippy=%2Cbitrate>`_\ 供大家参考：
   
   * 表中码率的推荐值基于 H.264 编码。
   * 表中推荐高帧率视频使用同规格低帧率 1.5 倍的码率，而 HDR 使用 SDR 1.25 倍的码率。 

   ============= ======= ================== =================== 
   规格           帧率     推荐码率（SDR）      推荐码率（HDR）        
   ============= ======= ================== =================== 
   8K            24~30   80 - 160 Mbps      100 - 200 Mbps   
   \             48~60   120 - 240 Mbps     150 - 300 Mbps
   4K (2160p)    24~30   35 - 45 Mbps       44 - 56 Mbps
   \             48~60   53 - 68 Mbps       66 - 85 Mbps      
   2K (1440p)    24~30   16 Mbps            20 Mbps
   \             48~60   24 Mbps            30 Mbps    
   1080p         24~30   8 Mbps             10 Mbps
   \             48~60   12 Mbps            15 Mbps           
   720p          24~30   5 Mbps             6.5 Mbps
   \             48~60   7.5 Mbps           9.5 Mbps               
   ============= ======= ================== ===================
   
   Youtube 的音频码率推荐则为单声道 128 Kbps、环绕声 384 Kbps 以及 5.1 声道 512 Kbps. 

添加章节信息
--------------------

FFmpeg 支持在混流时向视频文件中写入元数据；这其中最实用的大概是章节（chapter）跳转的元数据，它得到了许多主流播放器的支持（例如 MPV）。

元数据需要存放在一个外部文件中，并遵循类似 ``ini`` 文件的格式。下面是官方文档 `Metadata - FFmpeg <https://ffmpeg.org/ffmpeg-formats.html#Metadata-1>`_ 页面给出的例子：

.. code-block:: ini

    ;FFMETADATA1
    title=bike\\shed
    ;this is a comment
    artist=FFmpeg troll team

    [CHAPTER]
    TIMEBASE=1/1000
    START=0
    #chapter ends at 0:01:00
    END=60000
    title=chapter \#1
    
    [CHAPTER]
    TIMEBASE=1/1000
    START=60000
    #chapter ends at 0:02:00
    END=120000
    title=chapter \#2
    
    [STREAM]
    title=multi\
    line

* 文件一般在首行含有标记头，以分号开启。上例中的标记头是 ``FFMETADATA``\ ，版本是 1
* 元数据以键值对 ``key=value`` 的形式书写，每对占一行。注意，等号两侧的空格会被保留，因此不推荐留空格。
* 特殊字符

  * 文件中的行如果以 ``;`` 或 ``#`` 开头，则表示注释。
  * 如果键值对中的值含有字符等号 ``=``\ ，反斜线 ``\``\ ，或者注释符号 ``;`` 或 ``#``\ ，那么必须在它们前面加上一个额外的反斜线来转义。

* 元数据可以按章（chapter）或者流（stream）分节，每一节的名称需要 **大写** 且放在中括号内。在第一节之前的键值对，表示全局元数据。
* 每一节内可以指定一个 ``TIMEBASE=n1/n2`` 键，表示章节起止时刻的时间单位，其中 ``n1`` 与 ``n2`` 都必须是正整数。上例中的 ``1/1000`` 表示千分之一秒（即毫秒），因而 ``END=60000`` 表示第一章在第 60000 毫秒也即第 60 秒处结束。如果未指定 ``TIMEBASE`` 键的值，那么会默认使用纳秒（十亿分之一秒，即 :math:`10^{-9}` 秒）。

要将上述元数据（例如存储在 ``FFMETA.ini`` 中）写入到视频文件，使用：

.. code-block:: shell

    ffmpeg -i video.mp4 -i FFMETA.ini -map_metadata 1 -c copy out.mp4

其中的 ``1`` 表示将第二个（因为从0开始索引）输入文件，即第二个 ``-i`` 之后的参数值 ``FFMETA.ini`` 映射为元数据。


更正色彩空间*
--------------------

以我们最常用的 BT.709 色彩空间为例，许多视频播放器必须检测到色彩空间的元数据信息为 BT.709 才能正常地播放，否则可能引起偏色等问题。如果一个视频在播放时发生了色彩异常（通常发生于在不同设备、屏幕上播放时），那么我们需要检查视频的色彩空间信息并进行修正。

要检查一个视频的现有色彩空间信息，可以使用 FFmpeg 安装时附带的 ``ffprobe`` 工具：

.. code-block:: shell
   
    ffprobe -v quiet -show_streams -select_streams v:0 -i video.mp4 | select-string "color"

以上是 Windows 平台 Powershell 的示例，在 Mac/Linux 平台可以将 ``select-string`` 换为 ``grep`` 命令。上述命令会返回类似的输出结果：

.. code-block:: shell
    
    color_range=tv
    color_space=bt709
    color_transfer=unknown
    color_primaries=bt709

以普通的 SDR 视频为例，上述就是一个正常的输出（因为 ``color_transfer`` 默认跟随了其他两项设置；如果是 HDR 视频，则该参数取值可能不同）。其中， ``color_range`` 也可能是 tv/limited 或者 pc/full。一般而言，只要视频中的 ``color_space`` 与 ``color_primaries`` 已赋值（即不是 unknown），那么视频在播放时就能够正常地还原色彩。

如果发现上述值有较多 unknown，可以在重新编码视频的过程中指定正确的色彩空间。下例对视频用 H.265 进行了重编码并指定 BT.709 色彩空间，建议指定一个 CRF 值或者码率（此处为 8Mb/s）：

.. code-block:: shell
    
    ffmpeg -i "video.mp4" -colorspace bt709 -color_trc bt709 -color_primaries bt709 -c:v libx265 -b:v 8M -c:a copy "colorspace.mp4"

关于更多色彩空间的参数信息，可以参考 FFmpeg 官方文档的 `setparams <https://ffmpeg.org/ffmpeg-all.html#setparams-1>`_ 这一节。


显卡硬件加速*
-------------------

FFmpeg 支持显卡硬件加速；本节主要以 Nvidia 的显卡与 H.264 编码方式为例展示一些用法。

硬件支持
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

关于用户当前的显卡支持哪些编码格式的硬件加速，可以参考 Nvidia 给出的一张表格： `Video Encode and Decode GPU Support Matrix <https://developer.nvidia.com/video-encode-decode-gpu-support-matrix>`_\ 。简要来说，大概是：

* 大多 Maxwell 一代显卡（GTX 745/850/850M/960M 及同代更高型号）支持完整的 H.264 编码硬件加速
* Maxwell 二代（GTX 750/950/965M 及同代更高型号）还支持 4K YUV 4:2:0 的 H.265 编码硬件加速
* 大多 Pascal 显卡（GTX 1050 及同代更高型号）及之后架构的显卡，都支持完整的 H.265 编码硬件加速
* 较新的显卡对于其他主流的编码格式，如 VP9 等，也有硬件加速支持

FFmpeg 支持
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. important::

    由于 FFmpeg 存在众多的编译版本，用户正使用的不一定包含了硬件加速功能。但官方提供的预编译版本均涵盖了该功能，本文也不再对如何在编译时引入硬件加速支持进行介绍。

显卡加速使用特殊的编码器（而不是 CPU 编码时的标准编码器），它们通常以 ``nvenc`` （或者 ``cuvid`` ）结尾。用户可以使用 ``-codec`` 来查找当前安装的 FFmpeg 是否在编译时添加了这些编码器的支持。下面是我的古董级 GTX 960M 机器返回的信息，例中可以看到对 H.264 解码器支持 ``h264_cuvid`` 、编码器支持 ``h264_nvenc``。

.. code-block:: shell
   
    # Windows Powershell 用户：ffmpeg -codecs | select-string nvenc
    ffmpeg -codecs | grep nvenc
    ...
    DEV.LS h264                 H.264 / AVC / MPEG-4 AVC / MPEG-4 part 10 (decoders: h264 h264_qsv h264_cuvid ) (encoders: libx264 libx264rgb h264_amf h264_mf h264_nvenc h264_qsv nvenc nvenc_h264 )
    DEV.L. hevc                 H.265 / HEVC (High Efficiency Video Coding) (decoders: hevc hevc_qsv evc_cuvid ) (encoders: libx265 nvenc_hevc hevc_amf hevc_mf hevc_nvenc hevc_qsv )

以 ``h264_nvenc`` 编码器为例，说明几个注意点：

* 编码器 ``h264_nvenc`` 使用与常规编码器 ``libx264`` 不同的 ``-preset`` 参数选项，可以通过如 ``ffmpeg -h encoder=h264_nvenc`` 的命令查看。
* 编码器 ``h264_nvenc`` **不支持 CRF 参数控制压制质量**\ ，用户需要使用其他的参数，比如粗糙的 ``-qp`` 参数，或者 ``-rc`` 参数来指定码率控制模式并配合其他参数（例如 ``-b:v`` 参数）。
* 关于该编码器的详细帮助，可以参考 ``ffmpeg -h encoder=h264_nvenc`` 命令给出的参数列表。

硬件加速命令
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

硬件加速有混合模式（CPU 与 GPU 共同工作）与独占模式（完全 GPU 工作）两种。

混合模式直接指定编码器为支持硬件加速的编码器即可，比如 ``h264_nvenc``\ ：

.. code-block:: shell

    # CPU+GPU 混合模式
    ffmpeg -i video.mp4 -c:v h264_nvenc -c:a copy out.mp4

独占模式需要指定额外的输入参数 ``-hwaccel`` 与 ``-hwaccel_output_format`` 的值为 ``cuda``\ ，表示启用 cuvid 解码器与 nvenc 编码器。

.. code-block:: shell

    # GPU 独占模式
    ffmpeg -hwaccel cuda -hwaccel_output_format cuda -i video.mp4 -c:v h264_nvenc -c:a copy out.mp4

上述命令会自动以 2000 kbps（即 2Mbps）左右的总文件比特率（视频、音频多轨综合，因此单独看视频码率可能会略高于 2M ）来压缩视频。

硬件加速下的质量控制
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

由于 ``h264_nvenc`` 编码器不支持 CRF 参数，我个人的习惯是通过 ``-rc`` 参数来设置 ``vbr_hq`` 可变码率模式，并手动指定 ``-b:v`` 视频码率的数值。例如下述命令使用可变码率模式，并将视频设置在 2Mbps 附近：

.. code-block:: shell

    ffmpeg -hwaccel cuda -hwaccel_output_format cuda -i video.mp4 -c:v h264_nvenc -rc vbr_hq -b:v 2M -c:a copy out.mp4

在此基础上，用户还可以配合 ``-maxrate`` 来限制最大码率、用 ``-bufsize`` 来调整缓冲区大小（缓冲区越小，码率波动越小）、用 ``rc_lookahead`` 来设定前览帧数等。用户可以参考 `FFmpeg Wiki - Limiting the output bitrate <https://trac.ffmpeg.org/wiki/Limiting%20the%20output%20bitrate>`_ 页面。

另一种方式是使用 ``-cq`` 参数。默认的硬件加速结果 q 值（据笔者测试）大约在 25 左右，用户可以通过稍微调高该值来获得压缩效果，例如：

.. code-block:: shell

    ffmpeg -hwaccel cuda -hwaccel_output_format cuda -i video.mp4 -c:v h264_nvenc -rc vbr_hq -cq 28 -qmin 28 -c:a copy out.mp4

其中 ``-qmin`` 参数能够限制最小的 q 值（控制质量上限，减小文件体积）；类似的还有 ``-qmax`` 参数，只不过作用相反。作为参考，笔者使用该命令来转码一个 2250Kbps 视频码率、时长6分钟的 99M 大小的视频文件，得到了 1814Kbps 的大小为 80M 的输出结果。

要查看更多 FFmpeg 硬件加速的内容，比如对 AMD 等硬件的支持，请查看 `HWAccelIntro <https://trac.ffmpeg.org/wiki/HWAccelIntro>`_ 页面。


.. _appendix-fonts-conf:

附录：fonts.conf
-------------------

本文件来源于 `FiveYellowMice/how-to-convert-videos-with-ffmpeg-zh <https://github.com/FiveYellowMice/how-to-convert-videos-with-ffmpeg-zh/blob/master/etc/fontconfig-windows/fonts.conf>`_ 仓库。

.. literalinclude:: fonts.conf
   :language: xml
   :linenos: